\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
\input{portada3.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}   \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Se profundizará sobre el uso de la compuerta NAND como inversor lógico.
	\item Se harán pruebas con compuertas tipo NAND, como su disposición en serie y en paralelo.
	\item Analizar, diseñar, simular y armar el inversor lógico como circuito integrado para generar su función de transferencia y su señalización mediante diodos LED.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
	\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	\item Cables, tableta de prototipos (Breadboard).
	 
\end{itemize}


\section{Introducción}


%Para el desarrollo de la práctica se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

En esta ocasión se revisará el concepto de negación lógica a través de compuertas NAND, observando que éste tipo de dispositivos también puede ser usado como inversores lógicos, ocupando ambas de sus terminales como única entrada.\\

Para los futuros ejercicios es importante entender la negación lógica ya que es uno de los bloques básicos en la resolución de mapas de Karnaugh que serán abordados a detalle en otras prácticas además de que son de utilidad para ciertas aplicaciones como por ejemplo el acoplamiento de circuitos con salidas afirmadas bajas con otros que necesitan entradas afirmadas altas.\\


\section{Actividad de Investigación Previa}

\subsection{Inversor Lógico}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Puertas_NOT_con_transistores}
	\caption{Compuerta NOT con transistores}
\end{figure}

Una variable lógica. Una variable lógica (A) a la cual se le aplica la negación se pronuncia como "no A" o "A negada".
Puerta NOT con transistores. Se puede definir como una puerta que proporciona el estado inverso del que esté en su entrada. \\

La ecuación característica que describe el comportamiento de la puerta NOT es: $F=\bar{A}$ \\

\section{Desarrollo}

\subsection{Planteamiento del problema}

Armar el circuito mostrado en la figura \ref{fig:planProb} 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		(0,0) node[american nand port]{}
		(0,-1.5) node[american nand port]{}
		(3,0) node[american nand port]{1}
		(3,-1.5) node[american nand port]{2}
		
		%vertical 1
		(-1.35,0.3)--(-1.35,-1.8)

          %Segundas verticales
         (1.6,0.3)--(1.6,-0.3)
         (1.6,-1.2)--(1.6,-1.8)
         
         (0,0)--(1.6,0)
         (0,-1.5)--(1.6,-1.5)

%cable a voltaje
		(-2,-0.8)--(-1.35,-0.8)
		
		(-2.5,-0.8) node[]{$Vin$}
		
		;
	\end{circuitikz}
       \caption{Compuertas NAND como inversores}
	   \label{fig:planProb}
\end{figure}

\subsection{Actividad}

Para el circuito de la figura \ref{fig:planProb} primero se comprobará los valores de salida con un voltaje de entrada de $0[V]$ lo cual indica un 0 Lógico.\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Corriente  & 1.1382 [mA] \\ \hline
		Voltaje de Salida & 5.0213 [V]  \\ \hline
		Potencia de Salida  & 5.71524366 [mW]  \\ \hline
	\end{tabular}
\caption{Tabla de Resultados}
\end{table}

En el siguiente paso se comprobaron los valores de salida con un voltaje de entrada $5 [V]$ (1 Lógico), y se anotará la tabla de verdad.\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Entrada  & Salida \\ \hline
		1 lógico & Enciende LED 1 y 2  \\ \hline
		0 lógico  & Apaga LED 1 y 2  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de Verdad circuito figura \ref{fig:planProb}}
\end{table}


\subsection{Inversores en paralelo}

Se armó el circuito mostrado en la figura \ref{fig:parallelNAND} y se configuró para que en todas sus salidas diera un $"1"$ o un $"0"$ lógico, la configuración para éstos resultados es ingresar $0 [V]$ para obtener las salidas en $"1"$ lógico e ingresar $5 [V]$ para obtener un $"0"$ lógico, se midieron voltajes a cada una de las salidas para ambos casos lógicos, además de que se calculó su potencia.\\ 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		(0,0) node[american nand port]{1}
		(0,-1.5) node[american nand port]{2}
		(0,-3) node[american nand port]{3}
		(0,-4.5) node[american nand port]{4}		
		(-1.35,0.3)--(-1.35,-4.8)
		(-2,-2.5)--(-1.35,-2.5)
		(-2.5,-2.5) node[]{$Vin$}
		;
	\end{circuitikz}
\caption{NAND}
\label{fig:parallelNAND}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				$I [\mu A]$    & $V [V]$      & $P [\mu W]$          \\ \hline
				8.72 & 3.4227 & 29.84594 \\ \hline
				8.6  & 3.4226 & 29.43436  \\ \hline
				8.65 & 3.4688 & 30.00512  \\ \hline
				8.88 & 3.437  & 30.52056  \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		\caption{Valores con $0[V]$ entrada}
		\label{fig:0V}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				$I[\mu A]$      & $V[V]$      & $P[\mu W]$         \\ \hline
				106.02 & 0.1485 & 15.74397  \\ \hline
				103.01 & 0.1442 & 14.85404 \\ \hline
				102.21 & 0.1441 & 14.72846 \\ \hline
				106.11 & 0.1491 & 15.82100 \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		\caption{Valores con $5[V]$ entrada}
		\label{fig:5V}
	\end{subfigure}
	\caption{Voltajes, Corriente y Potencia}\label{calcParallelNAND}
\end{figure}

En la figura \ref{calcParallelNAND} se pueden apreciar los cálculos de las potencias de salida para el circuito mostrado en \ref{fig:parallelNAND}, para el caso de entrada $5[V]$ se encuentra el cuadro \ref{fig:5V} y para entrada a tierra el cuadro \ref{fig:0V}.\\

\subsection{Inversores en Serie}

En ésta sección de la práctica se armo el circuito mostrado en la figura \ref{fig:NANDserieINV}. y se obtuvo una señal mostrada en la figura \ref{fig:grafNANDserieINV}\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
	       (-2,0)--(-2,-1.5)	
		   (-2,0)--(-1.35,0)
		   (0,0) node[american nand port]{1}
		   (-1.35,0.3)--(-1.35,-0.3)
		   (1.5,0) node[american nand port]{2}
		   (-1.35+1.5,0.3)--(-1.35+1.5,-0.3)
		   (3,0) node[american nand port]{3}
		   (-1.35+3,0.3)--(-1.35+3,-0.3)
		   (4.5,0) node[american nand port]{4}
		   (-1.35+4.5,0.3)--(-1.35+4.5,-0.3)
		   (6,0) node[american nand port]{5}
		   (-1.35+6,0.3)--(-1.35+6,-0.3)
		   (7.5,0) node[american nand port]{6}
		   (-1.35+7.5,0.3)--(-1.35+7.5,-0.3)
		   (9,0) node[american nand port]{7}
		   (-1.35+9,0.3)--(-1.35+9,-0.3)
		   (9,0)--(10,0)
		   (10,0)--(10,-1.5)
		   (10,-1.5)--(-2,-1.5)
		;
	\end{circuitikz}
    \caption{NAND como inversor en serie}
    \label{fig:NANDserieINV}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Signal7nots}
	\caption{Señal obtenida de circuito figura \ref{fig:NANDserieINV}}
	\label{fig:grafNANDserieINV}
\end{figure}

\subsection{Actividad}

Se montó el circuito mostrado en \ref{fig:ABXY} en donde se le inyectó una señal de $1[KHz]$ sinusoidal con amplitud de $1[V]$, dicha señal se visualizó en el canal A del osciloscopio y el canal B se colocó en la unión de la compuerta NAND 1 y 2. A la señales observadas en el osciloscopio se les aplicó la operación convolución y su resultado puede ser apreciado en la figura \ref{fig:grafABXY}.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		
	   (-3,0)to[vco,l=1kHz](-2,0)
		
		(-2,0)--(-1.35,0)
		
		(0,0) node[american nand port]{1}
		(-1.35,0.3)--(-1.35,-0.3)
		
		(1.5,0) node[american nand port]{2}
		(-1.35+1.5,0.3)--(-1.35+1.5,-0.3)
		
		(1.5,0)--(2,0)
				;
	\end{circuitikz}
	\caption{NAND como inversor en serie}
	\label{fig:ABXY}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{SignalABXYreal}
	\caption{Señal obtenida de circuito figura \ref{fig:ABXY}}
	\label{fig:grafABXY}
\end{figure}
%aqui vamoes



%\begin{figure}[h!]
%	\centering
	
%	\begin{tikzpicture}
%	\begin{axis}[
%	axis lines = left,
%	xlabel = {t[s]},
%	ylabel = {V[V]},
%	]
	
%	%ENVOLVENTE SUPERIOR
%	\addplot
%	[thick=0.1cm,
%	domain=0:0.1, 
%	samples=300, 
%	color=blue,
%	]
%	{sin(2*3.14159*x*1000)+2};
	

%	\addplot
%	[thick=0.1cm,
%	domain=0:0.05, 
%	samples=300, 
%	color=red,
%	]
%	{sin(2*3.14159*x*10000)};
	
	%Se añade nota :D
%	\addlegendentry{Sinusoide 1[kHz]}
%	\addlegendentry{Portadora}
	
%	\end{axis}
%	\end{tikzpicture}
%	\caption{Señal Senoidal de 1[KHz] vista en el osciloscopio}
%	\label{senial}
%\end{figure}

\section{Cuestionario}


\subsection{¿Qué es un circuito integrado común?}	

Pequeño circuito electrónico utilizado para realizar una función electrónica específica, como la amplificación. Por lo general, se combina con otros componentes eléctricos para formar un sistema complejo y se fabrica mediante la difusión de impurezas en silicio monocristalino, que sirve como material semiconductor, o mediante la soldadura con un haz de flujo de electrones.\\

\subsection{¿Qué es una función de transferencia?}

Se define como el cociente entre la transformada de Laplace de la salida y la transformada de Laplace de entrada, bajo la suposición de que ambas tienen condiciones iniciales nulas. Los picos formados por ambas señales permiten encontrar los ceros y los polos. Es decir, representa la región frontera a la que no debe llegar ya sea la respuesta del sistema o la excitación de este; ya que de lo contrario llegará a una región nula o se irá a infinito.\\

\begin{equation}
H(s) =Vout  
\end{equation}

%Vin

\subsection{¿Qué es un inversor lógico?}

Es una puerta lógica que implementa la negación lógica. Siempre que su entrada está en0 o en baja, su salida está en 1 o en alta, mientras que cuando su entrada está en 1 o en alta, su salida va a estar en 0 o baja.\\


\section{Conclusiones}

El objetivo de la práctica porque se revisó el funcionamiento de la compuerta NAND como dispositivo inversor de un estado lógico, se verificaron sus características de operación como el voltaje de encendido, corriente y potencia, ésto es de suma importancia en los futuros ejercicios ya que se estarán realizando circuitos compuesto con éste tipo de compuertas.\\

%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
